【科研突破】科學家達成史上首次腦機接口雙向溝通，盼賦予殘疾病人觸覺

腦機接口（brain-machine interface）自70年代以來已經是科學家其中一個重點開發的技術。透過解讀腦部的神經活動並轉化為電腦指令，殘障病人就可以藉著連接電腦的人工肢體重新獲得活動能力。不過，由於人工肢體缺乏感官反饋，就會影響腦機接口的精準度。瑞士日內瓦大學（University of Geneva）的科學家就成功克服了這個重大的障礙。

Photo by UNIGE

科學家在研究中稱，他們透過刺激大腦皮層成功把原本不能傳回大腦的訊息傳回大腦。一般腦機研究都用機械義肢去取代已失去的肢體，而大部份的腦機接口都依賴視覺，意味著腦部與機器之間的資訊交流為單向性，但運動則依賴視覺和觸覺，需要雙向的資訊交流。一部雙向性的腦機接口則能同時處理神經活動，把其轉化為活動訊號之餘也能把義肢的觸覺回報給腦部。

Photo by Geek

人員在實驗中刺激老鼠運動皮層神經活動，發現老鼠不但能將人工訊號反饋至控制連接機器的神經元，並能把正確的訊號傳回研究人員。當老鼠得知把人工腦部訊息傳回人員能獲得獎勵時，它的訊息準確率也因而提高。實驗結果顯示，人工訊號除了能被電腦接收成為動作指令外，更可被整合成義肢動作傳給腦部。

研究人員是次的成果為腦機接口技術創造了一個突破。未來機械義肢的精準度能因而提升，並能重新賦予殘疾病人觸覺。

Wow 機械戰警不是夢

耶撚點睇

勁過Deus Ex

ghost in the shell

hack入個腦

睇左做同腦殘溝通

電子腦

可唔可以整多幾隻手比個正常人

公安九課...

Ghost on the shell....

In the shell

又係主俾既靈感 人先可以做到

阿頼耶識系統